---
title:  Tri fusion 🎯
---

#  Tri fusion (Bac 🎯)

<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"><img alt="Licence Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png" /></a><br />Ce cours est mis à disposition selon les termes de la <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence Creative Commons Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International</a>.


![programme](images/programme_dpr.png){: .center}



!!! cite "Sources et crédits pour ce cours"
    Pour préparer ce cours, j'ai utilisé :

    * le [manuel NSI](https://www.nsi-terminale.fr/) chez Ellipses de *Balabonski, Conchon, Filliâtre, Nguyen*
    * le cours de mon collègue Pierre Duclosson
    * la ressource  [Eduscol](https://eduscol.education.fr/document/10100/download) sur la méthode _Diviser pour régner_.
    * le module [trifusionviz](https://github.com/cobacdavid/trifusionviz) de David Cobac pour générer des arbres d'appels du tri fusion.
 

 [🔖 Synthèse de ce qu'il faut retenir pour le bac](../Synthèse/synthese_dpr.md){: .md-button}


## Un algorithme de tri _Diviser pour Régner_

!!! question "Exercice 4"

    !!! success "Question 1"

        On a représenté par le schéma ci-dessous, la trace d'exécution  d'un algorithme qui trie dans l'ordre croissant le tableau d'entiers `[6, 3, 5, 2, 4, 0, 7 , 1]` avec une méthode _Diviser pour Régner_.

        ![alt](images/tri_fusion_exo4_im1.png)

        === "énoncé"
            Recopiez puis complétez ce nouveau schéma pour trier  le tableau d'entiers `[6, 3, 5, 2, 4, 0, 7 , 1]` avec le même algorithme.

            ![alt](images/exemple_cache.png)

        === "solution"

            ![alt](images/exemple_cache_correc.png)


    !!! success "Question 2"

    

        === "énoncé"
            Dessinez un  nouveau schéma pour trier  le tableau d'entiers `[11, 10, 12, 8, 9]` avec le même algorithme.

           

        === "solution"

            ![alt](images/exemple_cache_correc2.png)


    !!! success "Question 3"

        On suppose qu'on dispose d'une fonction `fusion` qui prend en paramètres deux tableaux d'entiers `t1` et `t2` triés dans l'ordre croissant et qui renvoie le tableau trié dans l'ordre croissant, qui est constitué de la réunion les éléments de `t1` et `t2`.

        ~~~python
        >>> t1 = [6, -3, 6, 7]
        >>> t2 = [8, -4, 6]
        >>> fusion(t1, t2)
        [-4, -3, 6, 6, 6, 7, 8]
        ~~~


        === "énoncé"

          
            Complétez la fonction `tri_fusion` pour qu'elle implémente  cet algorithme de tri.

            ??? tip "Découpage en tranche"
                On peut extraire d'un tableau Python `t`  des sous-tableaux avec un découpage en tranches. Les délimitations des tranches fonctionnent comme pour `range`, borne  incluse à gauche et exclue à droite.

                * `t[a:b]`  : sous-tableau  avec tous les éléments d'indice  `i` tels que `a <= i < b`
                *  `t[:b]`  : sous-tableau  avec tous les éléments d'indice  `i` tels que `0 <= i < b`
                *  `t[a:]` : sous-tableau  avec tous les éléments d'indice  `i` tels que `a <= i < len(t)`

                L'absence de borne représente l'indice minimal à gauche ou maximal à droite.


            ~~~python
            def tri_fusion(t):
                """Renvoie un tabbleau avec les mêmes éléments que t tableau d'entiers
                mais dans l'ordre croissant"""
                # cas de base:
                if len(t) <= 1:
                    ...
                # diviser
                m = len(t) // 2
                # résoudre les sous-problèmes
                t1 = ...
                ...
                # combiner
                t3 = ...
                return t3
            ~~~

        === "solution"

            ~~~python
            def tri_fusion(t):
                """Renvoie un tabbleau avec les mêmes éléments que t tableau d'entiers
                mais dans l'ordre croissant"""
                # cas de base:
                if len(t) <= 1:
                    return t
                # diviser
                m = len(t) // 2
                # résoudre les sous-problèmes
                t1 = tri_fusion(t[:m])
                t2 = tri_fusion(t[m:])
                # combiner
                t3 = fusion(t1, t2)
                return t3
            ~~~


??? note "Point de cours 2"

    L'algorithme de **tri par fusion**  permet de trier un tableau `t` d'éléments comparables avec une méthode _Diviser pour Régner_ :

    1. __Diviser :__ on découpe le tableau en son milieu `m` et on se ramène à deux sous-problèmes similaires et plus petits :
        * trier le premier sous-tableau avec les éléments d'indice inférieur ou égal à `m`
        * trier le second sous-tableau avec les éléments d'indice supérieur à `m`
    2.  __Résoudre :__ on résout les deux sous-problèmes en appelant récursivement l'algorithme sur chaque sous-tableau et on obtient deux sous-tableaux triés  `t1` et  `t2`.
    3.  __Combiner :__ on fusionne les deux sous-tableaux triés `t1` et `t2` en un tableau  trié `t3` contenant les mêmes éléments que `t`.

    ~~~python
    def tri_fusion(t):
        """Renvoie un tableau avec les mêmes éléments que t tableau d'entiers
        mais dans l'ordre croissant"""
        # cas de base:
        if len(t) <= 1:
            return t
        # diviser
        m = len(t) // 2
        # résoudre les sous-problèmes
        t1 = tri_fusion(t[:m])
        t2 = tri_fusion(t[m:])
        # combiner
        t3 = fusion(t1, t2)
        return t3
    ~~~

    ??? abstract "Remarque"
        Cette version n'est pas optimale au niveau de la _complexité  en espace_ car elle renvoie un nouveau tableau lors de chaque appel. On donnera plus loin une version qui effectue un tri en place, utilisant un seul tableau de stockage temporaire. De plus on pourra aussi éviter le découpage en tranches qui en Python coûte cher : il faut  recopier tous les éléments de la tranche.

## La fonction de fusion


!!! question "Exercice 5"


    !!! success "Question 1"

        Pour fusionner deux tableaux  d'éléments comparables triés dans l'ordre croissant, on crée un tableau vide `t3` et on répète les étapes suivantes :

        * __étape 1 :__   si tous les éléments n'ont pas été sélectionnés dans `t1` et dans `t2` on passe à l'étape 2 sinon à l'étape 3
        * __étape 2 :__ on compare le plus petit élément  non sélectionné de `t1` avec le  petit élément non sélectionné de `t2` et on sélectionne le plus petit des deux pour le placer à la fin de `t3`, puis on revient à l'étape 1
        * __étape 3 :__  il reste des éléments non sélectionnés dans un seul des deux tableaux `t1` ou `t2`, on sélectionne les éléments restants dans l'ordre croissant  pour les placer à la fin de `t3`. L'algorithme est ensuite terminé.

        === "énoncé"
            Appliquez cet  algorithme  pour fusionner les tableaux d'entiers triés `t1 = [4, 8, 9, 9]` et `t2 = [5, 8, 10]`, dans un tableau d'avancement comme celui-ci :

            |sélectionnés dans t1|restants dans t1|sélectionnés dans t2|restants dans t2|t3|
            |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
            |4|8, 9, 9||5, 8, 10|4|
            |...|...|...|...|...|

        === "solution"

            |sélectionnés dans t1|restants dans t1|sélectionnés dans t2|restants dans t2|t3|
            |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
            |4|8, 9, 9||5, 8, 10|4|
            |4|8, 9, 9|5|8, 10|4, 5|
            |4, 8|9, 9|5|8, 10|4, 5, 8|
            |4, 8|9, 9|5, 8|10|4, 5, 8, 8|
            |4, 8, 9|9|5, 8|10|4, 5, 8, 8, 9|
            |4, 8, 9, 9||5, 8|10|4, 5, 8, 8, 9|
            |4, 8, 9, 9||5, 8, 10||4, 5, 8, 8, 9, 10|


    !!! success "Question 2"

        === "énoncé"

            [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/9f5d-2397974){: .md-button}

            Complétez ci-dessous la fonction `fusion` qui prend en paramètres deux tableaux d'entiers triés dans l'ordre croissant et renvoie un tableau trié dans l'ordre croissant obtenu en réunissant les éléments de `t1` et `t2`.

            Les deux tableaux `t1` et `t2` ne doivent pas être modifiés.


            {{IDE('tri_fusion_ex5', SIZE=50)}}

        === "solution"

            ~~~python
            def fusion(t1, t2):
                """
                Fusionne les tableaux d'entiers  t1 et t2 triés dans l'ordre croissant en un tableau  t3 trié dans l'ordre croissant  et constitué des mêmes    éléments  que t1 et t2  
                """
                n1 = len(t1)
                n2 = len(t2)
                t3 = []
                i1, i2 = 0, 0
                while i1 < n1 and i2 < n2:
                    if t1[i1] <= t2[i2]:
                        t3.append(t1[i1])
                        i1 = i1 + 1
                    else:
                        t3.append(t2[i2])
                        i2 = i2 + 1
                # ici un des deux tableaux t1 ou t2 est vide
                # cas il reste t1 non vide
                while i1 < n1:
                    t3.append(t1[i1])
                    i1 = i1 + 1
                # cas il reste t2 non vide
                while i2 < n2:
                    t3.append(t2[i2])
                    i2 = i2 + 1
                return t3
            ~~~


!!! question "Exercice 6"

    On rappelle la fonction de fusion établie dans l'exercice précédent.

    ??? example "fonction de fusion"

        La version la plus simple à coder.

        ~~~python
        def fusion(t1, t2):
            n1 = len(t1)
            n2 = len(t2)
            t3 = []
            i1, i2 = 0, 0
            while i1 < n1 and i2 < n2:
                if t1[i1] <= t2[i2]:
                    t3.append(t1[i1])
                    i1 = i1 + 1
                else:
                    t3.append(t2[i2])
                    i2 = i2 + 1
            while i1 < n1:
                t3.append(t1[i1])
                i1 = i1 + 1
            while i2 < n2:
                t3.append(t2[i2])
                i2 = i2 + 1
            return t3
        ~~~

        Une autre version plus pratique pour démontrer la correction.

        ~~~python
        def fusion(t1, t2):
            n1 = len(t1)
            n2 = len(t2)
            t3 = []
            i1, i2 = 0, 0
            while i1 + i2 < n1 + n2:
                if (i1 < n1 and i2 < n2 and t1[i1] <= t2[i2]) or (i1 < n1 and i2 == n2):
                    t3.append(t1[i1])
                    i1 = i1 + 1
                else:
                    t3.append(t2[i2])
                    i2 = i2 + 1
            return t3
        ~~~


    !!! success "Question 1 :  terminaison de la fonction fusion"

        === "énoncé"

            Démontrez que  `n1 + n2 - (i1 + i2)` est un _variant_ pour la  boucle `while` de la seconde version de la fonction `fusion` donnée ci-dessus. On peut alors en déduire que cette boucle se termine.


        === "solution"
            
            * _(P1)_   `n1 + n2 - (i1 + i2)` est un entier avant l'entrée dans la boucle puisque sa valeur est alors `n1 + n2`
            * _(P2)_  La boucle  s'exécute ssi  `i1 + i2  < n1 + n2`, donc pour une valeur de `n1 + n2 - (i1 + i2)` supérieure à zéro
            * _(P3)_ : Si on suppose qu'une itération de boucle s'exécute avec  `n1 + n2 - (i1 + i2)` entier positif en entrée de boucle, en sortie de boucle `i1` ou `i2` a été incrémenté de 1  et donc `n1 + n2 - (i1 + i2)` est un entier de valeur strictement inférieure à sa valeur en entrée de boucle.

            Les propriétés _(P1)_, _(P2)_  et _(P3)_ étant vérifiées, on en déduit que   `n1 + n2 - (i1 + i2)`  est un _variant_ de la première boucle `while`, qui donc se termine.


    !!! success "Question 3 :  correction de la fonction fusion"

        === "énoncé"
            On note :

            *  `j` le nombre d'éléments sélectionnés dans le tableau fusionné `t3`
            *  `i1` l'indice du premier élément non sélectionné dans `t1`
            *  `i2` l'indice du premier élément non sélectionné dans `t2`
            
            On définit la propriété (P) suivante :
            > Les `j` premiers éléments de `t3` sont triés et `t3[j - 1]`  est inférieur ou égal à `t1[i1]` et `t2[i2]`

            Démontrez que (P) est un invariant de la première boucle `while`.

            On admet que c'est aussi un *invariant* des deux boucles suivantes. 

            Concluez sur la correction de la fonction `fusion`.

        === "solution"

            * __Initalisation :__ Avant la première boucle `j` vaut 0 donc la propriété (P) est vraie
            * __Préservation :__ Supposons que la propriété (P) soit vraie avant une itération de boucle qui s'exécute. 
  
                * Cas où `t1[i1] <= t2[i2]`.  En début de boucle, `t3` est trié et son  plus grand élément `t3[j-1]` est inférieur ou égal à `t1[i1]` donc en ajoutant  `t1[i1]` à la fin de `t3`, on garde `t3` dans l'ordre croissant. On incrémente `j`. On a alors  `t3[j]=t1[i1] <= t2[i2]`. De plus `t1` dans l'ordre croissant donc  `t3[j] = t1[i1] <= t1[i1+1]`. Si on incrémente `i1`, on a bien encore `t3[j]  <= t1[i1+1]`. Ainsi la propriété (P) est encore vraie en sortie de boucle.
                * Le cas où `t1[i1] > t2[i2]` est symétrique.
  
            On en déduit que (P) est un *invariant*  de la première boucle `while`.On peut démontrer de façon similaire que c'est aussi un *invariant* des deux boucles suivantes. On peut alors conclure que  (P) est vraie à la fin de la fonction `fusion` dont on a déjà prouvé la terminaison.
            A cette étape, on a `i1 = n1` et `i2 = n2` et  `j = n1 + n2` donc le tableau `t3` est complet  et il est trié par propriété de l'invariant. Il contient exactement les  éléments de `t1` plus les éléments de `t2`.

        

    !!! success "Question 3 :  complexité de la fonction fusion"

        === "énoncé"

            Quel est  le nombre total de comparaisons  et d'ajouts d'éléments à la fin de `t3` effectuées par la fonction fusion ?
            
            En déduire la complexité de la fonction fusion en fonction des tailles des tableaux fusionnés `t1` et `t2`.

        === "solution"
            Chaque itération d'une des trois boucles `while`, se traduit par une comparaison, une itération de i1   ou i2 et un ajout dans `t3`. L'algorithme se termine après `n1 + n2` itérations de l'une des trois boucles, autant de comparaisons et d'ajouts dans `t3`.  La complexité de la fonction `fusion` est donc en $O(n1+n2)$.

## Analyse du __tri fusion__


!!! question "Exercice 6"

    On admet la terminaison, la correction et la complexité de la fonction ̀`fusion` établies dans l'exercice 5.

    !!! success "Question 1 : terminaison"
        
        === "énoncé"
            Justifier que l'algorithme de _tri _fusion_ se termine, à l'aide d'un raisonnement par récurrence.

        === "solution"
            La fonction `tri_fusion` est récursive donc elle se termine si les appels récursifs convergent vers un cas de base. 

            On peut le démontrer à l'aide d'un raisonnement par récurrence forte. On note $n \geqslant 0$ la taille du tableau.

            * __Initialisation :__ Si $n \leqslant 1$, alors  la fonction renvoie le tableau et se termine quel que soit le tableau.
            * __Hérédité :__  On appelle la fonction sur un tableau de taille $n>1$. On suppose que la fonction se termine pour tous les tableaux de taille $<n$.
                * Les deux appels récursifs de l'étape __Résoudre__ sont effectués sur des sous-tableaux de taille $\leqslant n/2$ donc se terminent par hypothèse de récurrence forte.
                * L'appel de la fonction `fusion` se termine d'après l'exercice 5
                * On en déduit que l'appel de la fonction `tri_fusion` sur le tableau de taille $n$ se termine.         
           
            Par récurrence forte, on en déduit que la fonction se termine pour tous les tableaux de taille $n \geqslant 0$.



    !!! success "Question 2 : correction du tri fusion"

        === "énoncé"

            Justifier que l'algorithme de _tri _fusion_ est correct, à l'aide d'un raisonnement par récurrence.

        === "solution"

            On peut le démontrer à l'aide d'un raisonnement par récurrence forte. On note $n \geqslant 0$ la taille du tableau.

            * __Initialisation :__ Si $n \leqslant 1$, alors  la fonction renvoie le tableau  qui est déjà trié et donc elle est correcte
            * __Hérédité :__  On appelle la fonction sur un tableau de taille $n>1$. On suppose que la fonction est correcte pour tous les tableaux de taille $<n$.
                * Les deux appels récursifs de l'étape __Résoudre__ sont effectués sur des sous-tableaux de taille $\leqslant n/2$ donc renvoient ces sous-tableaux triés par hypothèse de récurrence forte.
                * L'appel de la fonction `fusion` fusionne correctement les deux sous-tableaux d'après l'exercice 5.
                * On en déduit que l'appel de la fonction `tri_fusion` sur le tableau de taille $n$ renvoie  correctement le tableau trié.       
           
            Par récurrence forte, on en déduit que la fonction est correcte pour tous les tableaux de taille $n \geqslant 0$.


    !!! success "Question 4 : complexité du  tri fusion"
        On donne ci-dessous le schéma d'exécution du __tri fusion__ du tableau `[7, 5, 3, 0, 1, 6, 4, 2]` extrait du [document d'accompagnement Eduscol](https://eduscol.education.fr/document/10100/download)

        ??? example "schéma tri fusion"

            ![alt](images/tri_fusion_complexite.png)

        Avec une bonne implémentation, on peut considérer que les  phases de l'étape __Diviser__ ne coûtent rien (simples calculs d'indices). Le coût de l'algorithme repose alors entièrement sur les étapes __Résoudre__ et __Combiner__. Dans le schéma, on peut observer qu'on a plusieurs niveaux de fusion. Pour chaque niveau, la fonction _fusion_ est appelée sur tous les sous-tableaux déjà triés et l'ensemble des éléments du tableau initial est impliqué dans exactement une fusion.  

        === "énoncé"

            1. Combien de niveaux de fusion (au plus) sont  nécessaires pour trier un tableau de $8$ éléments ? et pour un tableau de $16$ éléments ? de $n$ éléments ?
            2. Combien d'éléments sont ajoutés à un nouveau sous-tableau trié par étage de fusion ?
            3. En déduire la complexité globale des étapes __Résoudre__ et __Combiner__ et donc du **tri fusion**. 

        === "solution"

            1. Réponses à la question 1.
   
                  * Il faut 3 niveaux de fusion pour trier un tableau de $8=2^{3}$ éléments.
                  * Il faudra 4 niveaux  de fusion pour trier un tableau de $16=2^{4}$ éléments.
                  * Il faudra au plus $\lceil \log_{2}(n) \rceil$ ($\log_{2}(n)$ arrondi à l'entier supérieur)  niveaux de fusion pour trier un tableau de $n=2^{\log_{2}(n)}$ éléments. En effet, il y a autant de niveaux de fusion que de niveaux de division par 2. Et il en faut $\lceil \log_{2}(n) \rceil$ pour fragmenter le tableau initial en sous-tableaux de taille 1.
     
            2. Pour chaque niveau de fusion, les différents appels de la fonction _fusion_ impliquent tous les éléments du tableau initial, chacun est ajouté à un nouveau sous-tableau trié. On a vu que la complexité de `fusion(t1, t2)` est en $O(n1+n2)$, donc l'ensembles des fusions sur un même niveau est de complexité _linéaire_, en $O(n)$.
            3. On a environ $\log_{2}(n)$ niveaux de fusion avec une même complexité de $O(n)$ pour chacun, donc globalement on a une complexité de $O(n\log_{2}(n))$.


!!! note "Point de cours 3"
    La complexité  en temps du __tri fusion__ d'un tableau de taille $n$  est _linéarithmique_,  en $O(n \log_{2}(n))$.

    Cette complexité est _optimale pour les tris par comparaison_ de deux éléments.

    Le _tri fusion_ est plus efficace que les algorithmes de tri vus en classe de première qui sont de complexité _quadratique_, en $O(n^{2})$. Le _tri rapide_ est un autre algorithme _Diviser pour Régner_, très efficace. L'implémentation, plus délicate, sera vue en TP.

    |Algorithme de tri d'un tableau de taille $n$|Complexité dans le meilleur des cas|Complexité dans le cas moyen|Complexité dans le pire des cas|
    |:---:|:---:|:---:|:---:|
    |tri par sélection|$O(n^{2})$|$O(n^{2})$|$O(n^{2})$|
    |tri par insertion|$O(n)$ (tableau déjà trié)|$O(n^{2})$ (ordre inverse)|$O(n^{2})$|
    |tri par  bulles|$O(n^{2})$|$O(n^{2})$|$O(n^{2})$|
    |tri fusion|$O(n\log_{2}(n))$|$O(n\log_{2}(n))$|$O(n\log_{2}(n))$|
    |tri rapide|$O(n\log_{2}(n))$|$O(n\log_{2}(n))$|$O(n^{2})$ (tableau déjà trié)|

    ![alt](images/bigo.png)

    > _Source :_ <https://www.hackerearth.com/practice/notes/sorting-and-searching-algorithms-time-complexities-cheat-sheet/>



## Tri fusion en place avec coût linéaire en espace

!!! question "Exercice 7"

    On va reprogrammer deux fonctions `fusion_place` et `tri_fusion_place` pour réaliser un __tri fusion__ en place d'un tableau d'entiers `tab`, c'est-à-dire qu'on redistribue les éléments directement dans  le tableau, sans les copier vers d'autres tableaux (ce que fait un découpage en tranches). Néanmoins, lors d'une fusion de deux sous-tableaux, on ne peut pas écrire la séquence fusionnée à la place des deux sous-tableaux en cours de traitement : on la stockera dans un  tableau auxiliaire et on peut prendre le même pour chaque fusion. On améliore la complexité spatiale par rapport à l'implémentation précédente, on évite les recopies des découpages en tranches et on peut parler de tri fusion en place avec coût linéaire en espace.

    !!! success "Question 1"

        Dans l'algorithme de _tri fusion_, on fusionne des sous-tableaux adjacents dans   le tableau initial `tab`, donc il est possible d'identifier deux sous-tableaux par les indices de leurs limites dans `tab` et comme ils sont adjacents, trois suffisent :

        * `[g, m[` pour le premier sous-tableau 
        *  `[m, d[` pour le suivant

        Ainsi on identifiera toujours un sous-tableau par un intervalle d'indices semi-ouvert à droite, comme pour `range`.

        L'algorithme pour fusionner les deux sous-tableaux (par exemple le bleu et le rouge ci-dessous) est le même que celui vu dans l'exercice 5, mais on fusionne d'abord les sous-tableaux `t1 = tab[g:m]` et `t2 = tab[m:d]` en insérant  les éléments fusionnés toujours dans le même tableau `t3 = aux`.
        
        Ce dernier est passé en paramètre à la fonction `fusion_place` avec `tab`, `g`, `m` et `d`. 
        
        Quand la fusion est terminée, on recopie `aux[0:d-g]` dans `tab` entre les indices `g` inclus et `d` exclu à la place des deux sous-tableaux fusionnés.

        
        ![alt](images/fusion_place.png)
        
        === "énoncé"

            [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/9f5d-2397974){: .md-button}

            Complétez la fonction `fusion_place` dans l'éditeur ci-dessous.

            {{IDE('tri_fusion_ex7', SIZE=110)}}

        === "solution"

            ~~~python
            def fusion_place(tab, g, m, d, aux):
                """
                Fusionne les sous-tableaux tab[g:m] et tab[m:d]  
                triés dans l'ordre croissant en un sous-tableau tab[g:d]
                dans l'ordre croissant. 
                
                Parameters :
                tab : tableau d'entiers
                g, m, d : trois entiers
                aux : tableau d'entiers pour stocker provisoirement
                    le tableau fusionné dans l'ordre croissant
                Préconditions : 
                    tab[g:m] et tab[m:d]  dans l'ordre croissant
                    0 <= g < m < d <= len(tab)
                    len(tab) <= len(aux)

                Returns:  None
                """
                assert 0 <= g <= m <= d <= len(tab)
                assert len(tab) <= len(aux)
                i1 = g # indice dans tab[g:m]
                i2 = m  # indice dans tab[m:d]
                i3 = 0 # indice dans aux
                while i1 < m and i2 < d:
                    if tab[i1] <= tab[i2]:
                        aux[i3] = tab[i1]
                        i1 = i1 + 1
                    else:
                        aux[i3] = tab[i2]
                        i2 = i2 + 1
                    i3 = i3 + 1
                while i1 < m:
                    aux[i3] = tab[i1]
                    i1 = i1 + 1
                    i3 = i3 + 1
                while i2 < d:
                    aux[i3] = tab[i2]
                    i2 = i2 + 1
                    i3 = i3 + 1
                # on recopie aux dans tab[debut:fin]
                for k in range(g, d):
                    tab[k] = aux[k - g]
            ~~~

    
    !!! success "Question 2"

        === "énoncé"

            [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/9f5d-2397974){: .md-button}

            Dans l'éditeur précédent :
            
            * Complétez la fonction `tri_fusion_place` qui trie en place un tableau d'entiers `tab` avec l'algorithme de __tri_fusion__ à l'aide de la fonction `fusion_place`.  Cette fonction ne renvoie rien (tri en place) mais prend trois autres arguments en plus du tableau à trier.
            * Complétez alors la fonction `tri_fusion_place_enveloppe` qui ne prend qu'un seul argument `tab`, le tableau à trier, et appelle `tri_fusion_place` avec les bons arguments.

        === "solution"

            ~~~python
            def tri_fusion_place(tab, g, d, aux):
                """
                Tri fusion en place et récursif de tab[g;d]
                avec aux comme tableau auxilaire de stockage pour la fusion

                Parameters
                ----------
                tab : tableau d'entiers
                g, d : deux entiers
                aux : tableau d'entiers
                
                Préconditions :
                    0 <= g < d <= len(tab)
                    len(aux) >= len(tab)
                Returns
                -------
                None.
                """
                # Préconditions
                assert 0 <= g <= d <= len(tab)
                assert len(aux) >= len(tab)
                n = d - g
                if n <= 1:  # cas de base : tableau à 1 élément déjà trié
                    return
                else:  # appels récursifs
                    # Diviser
                    m = (g + d) // 2       
                    # Résoudre les deux sous-problèmes
                    tri_fusion_place(tab, g, m, aux)
                    tri_fusion_place(tab, m, d, aux)
                    # Combiner les solutions
                    fusion_place(tab, g, m, d, aux)

            def tri_fusion_place_enveloppe(tab):
                """
                Fonction enveloppe pour tri fusion en place du tableau d'entiers tab
                """
                tri_fusion_place(tab, 0, len(tab), [0 for _ in range(len(tab))])           
            ~~~





    